\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%
% 1. Termin Endpruefung 20/21, Entwurf
%

%\usepackage{ccfonts,eulervm}
\usepackage{a4}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\selectlanguage{german}
%\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphics}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[a4paper,top=2.cm,left=2.5cm,bottom=2.cm,right=2.cm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{10pt}

\newcounter{ex}

\newcommand{\mb}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}\xspace}

\setcounter{secnumdepth}{-1}

\begin{document}

Hier das Beispiel, das sich nicht ``per Hand'' rechnen lie{\ss} --- sorry!

Zu l\"osen ist

\[y''+4y=4x\qquad y(0)=1\quad  y'(0)=5\]

Hier einmal ein paar Beziehungen bzw. Laplacetransformationen, die wir brauchen werden (vgl.\ Folien der VO):

\[L[x]=\frac{1}{s^2}\]
\[L[\sin ax]=\frac{a}{s^2+a^2}\qquad L[\cos ax]=\frac{s}{s^2+a^2}\]
\[L[y']=sL[y]-y(0)\qquad L[y'']=s^2L[y]-sy(0)-y'(0)\]

Wir wenden jetzt die Laplacetransformation auf die DGL an
\[L[y''+4y]=L[4x]\]
\[L[y'']+4L[y]=4L[x]=\frac{4}{s^2}\]
\[s^2L[y]-sy(0)-y'(0)+4L[y]=\frac{4}{s^2}\]
Mit $y(0)=1,\;  y'(0)=5$
\[s^2L[y]-s-5+4L[y]=\frac{4}{s^2}\]
\[L[y](s^2+4)-s-5=\frac{4}{s^2}\]
\[L[y]=\frac{4}{s^2(s^2+4)}+\frac{s}{s^2+4}+\frac{5}{s^2+4}\]
Im Prinzip k\"onnten wir das Mathematica verf\"uttern, aber ich m\"ochte illustrieren, wie man einfache R\"ucktransformationen ``zu Fu{\ss}'' finden kann. Beachten Sie schon jetzt, dass $L^{-1}[s/(s^2+4)]=\cos 2x$ (vgl.\ oben).

Wir wollen den 'komplizierten' Bruch vereinfachen:
\[\frac{4}{s^2(s^2+4)}=\frac{A}{s^2}+\frac{B}{s^2+4}=\frac{A(s^2+4)+Bs^2}{s^2(s^2+4)}=\frac{(A+B)s^2+4A}{s^2(s^2+4)}\]
Koeffizientenvergleich gibt jetzt $4A=4$, $A+B=0$, somit $A=1$, $B=-1$. Wir erhalten somit
\[L[y]=\frac{1}{s^2}-\frac{1}{s^2+4}+\frac{s}{s^2+4}+\frac{5}{s^2+4}
=\frac{1}{s^2}+\frac{s}{s^2+4}+\frac{4}{s^2+4}
\]
Vergleicht man mit ganz oben, so kann man die inversen Laplacetransformationen ablesen
\[y=x+\cos 2x+2\sin2x\]
Bitte herk\"ommlich oder mit Mma. l\"osen und damit vergleichen!
\end{document}
